%DEVs: matrices diagonalisables; suite de polygones
%LECONs: 153 (Polynome et reductions)
Les valeurs et les vecteurs propres apparaissent dès que nous cherchons à donner à un endomorphisme des représentations agréable \cite[p.958]{Berhuy}. Nous cherchons à les définir et à en donner quelques propriétés.

\begin{definition}
	Soit $u \in \mathcal{L}(E)$. On dit que $\lambda \in K$ est valeur propre de $u$ s'il existe $x \in E \setminus \{0\}$ tel que $u(x) = \lambda x$. Un tel vecteur $x$ est alors appelé un vecteur propre associé à la valeur propre $\lambda$. 
\end{definition}

\begin{req}
	Dans ce cas, nous somme entrain de dire que $Kx$ est une droite stable par $u$.
\end{req}

\begin{definition}
	Soit $u \in \mathcal{L}(E)$. Si $\lambda \in K$ est une valeur propre de $u$, le sous-espace propre $E_{\lambda}$ associé est le sous-espace vectoriel $E_{\lambda} = \ker (u - \lambda Id_E)$.
\end{definition}

\begin{req}
	Un sous-espace propre est l'ensemble des vecteurs propres auquel on ajoute le vecteur nul.
\end{req}

\begin{definition}
	Soit $u \in \mathcal{L}(E)$. L'ensemble des valeurs propres de $u$ est appelé le spectre de $u$, et est noté $Sp_K(u)$. Il est éventuellement vide.
\end{definition}

\begin{req}
	Si $M \in \mathcal{M}_n(K)$, on définit les valeurs propres et les vecteurs propres de la matrice comme étant ceux de l'endomorphisme de $K^n \to K^n$ et qui $X \mapsto MX$.
\end{req}

\begin{lemme}
	Soit $u \in \mathcal{L}(E)$. Alors, $\lambda \in K$ est une valeurs propre de $u$, si et seulement si, $\chi_u(\lambda) = 0$. En particulier, $Sp_K(u)$ est un ensemble fini.
\end{lemme}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		$\lambda$ est une valeur propre si et seulement si $\ker (\lambda Id_E - u) \neq \{0\}$ \textblue{(définition)} soit $(\lambda Id_E - u)$ est non inversible d'où $\det (\lambda Id_E - u) = 0$. $Sp_K(u)$ est un ensemble fini car un polynôme non nul possède un ensemble fini de racine.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{definition}
	Soient $u \in \mathcal{L}(E)$ et $\lambda \in Sp_K(u)$. La multiplicité de $\lambda$ est sa multiplicité en tant que racine de $\chi_u$. 
\end{definition}

\begin{req}
	Autrement dit, c'est la plus grand entier $m \geq 1$ tel que $(X-\lambda)^m$ divise $\chi_u$.
\end{req}

\begin{prop}
	Soit $u \in \mathcal{L}(E)$. Pour tout $\lambda \in Sp_K(u)$, on a $1 \leq \dim_K(E_{\lambda}) \leq m_{\lambda}$ où $ m_{\lambda}$ est la multiplicité de $\lambda$.
\end{prop}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		Provient des définitions de vecteur propre et de leurs multiplicité.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{lemme}
	Soit $u \in \mathcal{L}(E)$. Alors, les sous-espace propres  de $u$ sont en somme directe.
\end{lemme}

\begin{lemme}
	Soient $u \in \mathcal{L}(E)$, $x$ un vecteur propre de $u$ associé à la valeur propre $\lambda$. Alors, pour tout $P \in K[X]$, on a $P(u)(x) = P(\lambda)(x)$. En particulier, si $P$ annule $u$ alors $\lambda$ est racine de $P$.
\end{lemme}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		On montre par récurrence que $u^m(x) = \lambda^mx$. On évalue alors $P$ en $u$.
	\end{proof}
\end{footnotesize}